\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tuto]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{ Activité ouverte}

\begin{document}


\chapter{Chauffage}

\begin{objectifs}

Le but de cette activité est d'être en mesure de représenter une série de donnée graphiquement et de pousser l'exploitation.

\end{objectifs}
\vspace{0.5cm}


La consommation en fuel d'une chaudière d'habitation est donnée par le tableau :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Température (x)} & -5 & -3 & -1 & 2 & 5 & 7 & 10 & 13    \\
  \hline
  \textbf{Conso par 24h (L) (y)} & 38 & 35 & 32.2 & 27.8 & 23.5 & 20.6 & 16.2 & 11.9  \\
	\hline
  \end{tabular}
  \end{center}
\vspace{1cm}

\cadrepp{A faire}{
\begin{itemize}
\item Représenter sur votre feuille un repère avec pour échelle en abscisse 1 carreau pour 1 degré entre $[-5;15]$ et en ordonnée 1 carreau pour \SI{5}{\liter} entre $[0;40]$.
\item Placer dans ce repère les couples de point (8 points à placer) en fonction du tableau ci-dessus.
\item Préciser sur votre copie l'allure des points placés sur le repère.
\item Tracer la droite qui passe par tous les points. 
\end{itemize}
Cette droite représente la fonction affine $f$ qui donne la consommation en fuel selon la température.
\begin{itemize}
\item Rappeler la forme générale des fonctions affines ($f(x)=....$)
\item Graphiquement en plaçant sur votre copie le point A sur la droite tel que $x_A=0$, donner la valeur de l'ordonnée à l'origine ($b$) pour cette fonction.  
\end{itemize}
On va maintenant déterminer la pente de la droite à l'aide de la méthode vue dans le cours. 
\begin{itemize}
\item Déterminer graphiquement ou par le calcul la pente de cette droite.
\item Recopier l'écriture définitive de la fonction $(f(x) = ...$) avec les valeurs $a$ et $b$ connues.
\item Utiliser cette équation pour calculer $f(30)$.
\item Que pouvez vous dire de la valeur obtenue ? Est-elle logique ?
\end{itemize}
}

Remarque : en sciences, ou en maths, les données ne forment pas toujours une droite !


\newpage

\begin{center}
\textbf{Éléments de correction}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.75]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=15,ymin=-1,ymax=40,xstep=1,ystep=5]
\tkzAxeXY
\tkzGrid

\tkzSetUpPoint[size=3]
\tkzFct[color=blue,domain=-5:15]{-1.45*(\x) + 30.75 }

\tkzDefPoint(-5,38){A}  \tkzDrawPoint(A) 
\tkzDefPoint(-3,35){B} \tkzDrawPoint(B) 
\tkzDefPoint(-1,32.2){C} \tkzDrawPoint(C) 
\tkzDefPoint(2,27.8){D} \tkzDrawPoint(D) 
\tkzDefPoint(5,23.5){E} \tkzDrawPoint(E) 
\tkzDefPoint(7,20.6){F} \tkzDrawPoint(F) 
\tkzDefPoint(10,16.2){G} \tkzDrawPoint(G) 
\tkzDefPoint(13,11.9){H} \tkzDrawPoint(H) 
\tkzDefPoint(0,30.75){I} \tkzDrawPoint(I) \tkzLabelPoint(I){A} 
\end{tikzpicture}
\end{center}

L'allure des points obtenu forme une droite. La forme générale d'une fonction affine est $f(x)=ax+b$. \\
On détermine l'ordonnée à l'origine par lecture graphique : $b\approx 30.75$ (voir plus bas pour une méthode exacte). 
\vspace{0.5cm}

La pente peut se calculer à partir de deux points : $a=\dfrac{11.9-38}{13-(-5)} = -1.45$. Elle est négative ce qui est cohérent. 
\vspace{0.5cm}

On peut utiliser cette pente pour retrouver l'ordonnée à l'origine en prenant un point : $11.9 = -1.45 \times 13 + b$ ce qui donne $ b=30.75$.
\vspace{0.5cm}

Calcul de $f(30)$ : 
$$f(30)= -1.45 \times 30 + 30.75 $$
$$f(30)=-12.75$$

Remarque : pour 30 degrés la consommation de la chaudière est négative. Réponse de l'élève attendue : impossible. En même temps, pour cette chaleur, pas de chauffage allumé ! Limite du modèle théorique.


\end{document}